妙峰山開山善知識徹庸禪師小傳

徹庸，舊號徹融，易融而庸，則自余始住。余讀《禮》青蓮蘭若，汗漫《華嚴》大指與吾儒《中庸》義互發而頓顯。彼既徹而復融，政如儒友家談切而磋、既琢而磨，愈進愈入，終生無我歇腳處。互於互庸而奇，近而遠、小而大，入纏垂手迥脫凡情，豈淺根劣種一肩擔玄？故以庸易之乃徹，於此深信不疑，世亦遂稱「妙峰山德雲比丘徹公」云。

是時，師已從空觀入定、又從定發慧，知見正而性光朗，疑情勃勃欲動，而話頭時節逼拶上身矣！欲罷不能，佛力加被，密藏印證，讚歎者久之，喜滇中佛法幢在茲！豈誣也哉？比得《古庭錄》，心師之恍若付囑者，語言文字外卓有覷入，得大自在。一時道風旁暢，門庭聳峻，得法弟子，則有無住，名弘如者；又有法海，名弘一者。一得髓、一得骨，聲震雞山。試問老盤當時門宇有此半個上坐不？一輪皎月，萬行莊嚴，日升川至。妙峰山之為少室、為曹溪，誠不可知；知其為盤龍、為歸化寺祖庭，斷不疑矣！

天台葛閬陶珽識

谷響集序

吾滇自飲光入定，華首門前天高日午，袈裟石上花放鳥啼。爾後代有名賢闡揚宗教，最著若盤龍、古庭，瞬目揚眉穿人鼻孔，無那末法沉淪牽纏義海。雖正法眼藏尚在西南，而拈花公案寥寥絕響，不啻法堂前草深一丈而已。所幸產我徹公，手提正令，善吹無孔笛，直教頑石點頭，吞盡棘栗蓬，嬴得木人眨眼。然且不惜婆心，放出辣手結集《曹溪一滴》，與諸方換卻眼睛，為前人重開生面，功亦偉矣！法莫尚焉！

緣公也，家世力農，不習儒業，幼歲出家，質鈍語蹇，因禮觀音號，豁然開朗，十八歲見頓悟要論《維摩經》，知所用心處；又以空觀習定，大有得力處；及讀大慧、中峰諸書，乃知用無所用、得無所得處，而未敢足也。邂逅密藏和尚印證四楞，始覺帖地，此廿五以後十年行徑。歲丁巳，余兄弟延為先君轉經，即皈依，恐後不啻針芥投，而水乳合也，天緣哉！

甲戌秋，家不退小草出山邀之來南，禮普陀，請大藏。時密雲和尚佩祖心印說法於天童，公往謁，童一見便問：「萬里到此，費卻多少草鞋錢？」公曰：「某甲乘船而來。」又問：「來此作甚麼？」曰：「有事借問得否？」童曰：「你在甚麼處？」曰：「和尚還見麼？」童擬取杖，公便喝，童打，公接住送一送，童曰：「你作甚麼？」公曰：「和尚要杖，便送還。」童大喜，遂許入室。氣吞諸方，咸稱吾道南矣！久留之不可，以請藏，期迫還。金陵諸縉紳，若今大宗伯增城、葉公總制修齡、楊公直指二瞻、趙公吾卿、學士昆華、王公給諫敬與戈公武部蘭室、阮公國博、完璞趙公皆引為方外交。而戈公深心信向，即楊大年於廣慧，趙清獻於佛慧，不是過序。公所著《夢語》喚醒人人，而師在妙峰與諸高足三三兩兩語東話西。無住上人為公法子，不愧家風，編次其語，題曰「谷響集」，問序于余，以附《曹溪一滴》後。天法不孤起，時亦待人，吾不知飲光再來與否？而臨濟嫡骨血仍還之西南，俾盤龍、古庭林林鼎立，從前拈花公案殊不寂寞，何快如之？余自媿佛頂著糞，公為我懺悔乃可。

崇禎九年丙子初夏西南學人陶珙沐手書于水部公署

曹溪一滴卷之八(徹庸和尚谷響集)

侍者洪如隨錄

妙峰山升佛上座，師秉拂示眾云：「大眾還會麼？釋迦老子來也，若也不會，未免山僧為汝諸人饒舌去也。秪如教中道：『法性遍在一切處，一切眾生及國土；三世悉在無有餘，亦無形相而可得。』又道：『天上天下無如佛，十方世界亦無比；世間所有我盡見，一切無有如佛者。』既道無形相而可得，又謂一切無有如佛者，汝等諸人作麼生商量？」良久云：「善來世尊！安然而住。」拈拄杖，下座。

師曰：「上前一步，不如退後一步。上前一步死，退後一步亡；只如不進不退，未免死水裏浸殺。諸仁者作麼生是出身之路？」

師曰：「有心思量是賊，無心思量是魔；總不恁麼，又是鬼窟裏活計。」以眼顧視大眾，便下座。

示月面禪人法語

我說恐你信不及，你即是佛，莫別思想。這箇會不來，且將眼前事問汝，汝一一答來。「今日是甚麼日？」曰：「初一。」「怎麼是初一？」眾無對。曰：「爾等可從這初一數起。」曰：「初一、初二、初三、初四至初八。」曰：「又將這初八作初一數起，數至二十八；又以此二十八作初一，轉數回去。」如是往返數次，眾無會者。師曰：「月小以二十九日為三十，以三十為初一；月大以三十為二十九，以三十一為初一。大眾！初一從何處起？爾等會得日子頭落處，便會得佛法。」

月面禪人初不相識，爾在寧州、我居妙峰，雖都在一法中為僧，而各不相識亦不知名，況知學道與不學道乎？蓋因漢禪客於去歲問我大事因緣，一語相投便服膺座下，朝參暮參。而月面禪人與漢有道舊，聞漢之去就，遂駭然驚異，不遠千里來，得得訪漢禪客。遭際此時，見此間山僧一眾各究本有，知以為非常，特發希有心，捨其舊習要改觀參禪，以其心事直白上妙峰，再三懇切誓捨一生，以死為期不悟不歇。頭區區再三請問妙峰，妙峰被他拶逼不過，不得已而將惡水向伊頭上驀澆，舉目前事問伊。

因伊向者與我請《華嚴合論》讀，問妙峰：「云何是剎那際？」當時只得結角羅紋向伊道：「你問甚麼？」而月面不會，決要請我於此日說禪。但禪豈可是說得的，又豈是參得的？說得的是唇舌牙齒風息鼓播而成音聲；參得的是意想交加鑽研而成道理。都是戲論，都是法塵，禪豈任麼而然？教中謂：「若以思惟心測度如來大寂滅海，如取螢火燒須彌山」，又云：「是法非思量分別之所能解」。我又爭說得？說得底是埋沒汝，如今不說你又不明白，只得以目前俗事對汝說，會得目前便會佛法。

你問云何是剎那際？你但看既如此數將去，何處是起頭？何處是結尾？莫是二十九前三十後作起頭結尾乎？決定要知下落處，審得出、勘得破，便知剎那際落處，切不可作三世本空無時無有在處一句說過以為了當；又不可以十世古今始終不離於當念作憑據；又不得數日子過時光。趙州云「諸人被十二時辰使，老僧使得十二時辰」；雲門云「十五日前不問汝，十五日後道將一句來」；百丈云「日日是好日」。勘得破日子頭，便勘得破數，老漢用處便知，使得十二時話，亦勘得破剎那際三昧。

善財童子從文殊師利所至妙峰山見德雲比丘，最後至普賢菩薩處，中間經歷一百一十城五十三員善知識。於諸善知識處所得法門，各各不可思議，而於普賢法門中，不啻如一滴水投於大海，盡將從前所得法門一一忘卻；於普賢身毛孔中，行一步過不可說佛剎。月面禪人會得日子頭落處，便會得此，與古今十方三世諸佛、諸代祖師、十二類生，一時成道福城東際，普賢毛孔總不出爾腳跟下。大眾還會麼？會則直下便是，莫於意根下左思右想，纔落思想便隔千萬里；若果會不來，雖將這日子頭落在何處大起疑情，一七、二七、三七日乃至一年、二年，拶定追審推問，務要知其下落。大眾果要敵他生死，莫將此事當兒戲，參須真參，悟須實悟，時不待人，伏惟珍重。

書傻僧請雲臺山孔雀殿疏

實際理地不受一塵；事相門中不捨一法。於此會得，鳧鴈孔雀飛舞翱翔；其或未然，寶網光重為說偈。拈疏云：「諸檀越大家上。」

讚

苦行佛

謂是夷齊，卻不去採薇；謂是巢許，不洗耳前溪。疑為伊尹呂望，不聞永鎮邦畿；好象吳泰伯，斷髮文身走入千巖萬壑裏，為甚的受冷耽饑？莫不是淨飯太子捨金輪王位證阿耨菩提。

救苦觀音

曠大劫來從聞思修，娑婆界內施大無畏，人皆以耳聞，獨我以眼聽，獲二殊勝、四大思議、十九說法、十四無畏，是故我名為觀世音！夜叉、惡鬼、毒龍、猛獸，生死趣中聲叫聲應，叫處即應不離爾近，你受苦時正我心病，是心病如何不應？出入爾邊說汝不信，為汝不信累我成病，從劫至劫相連綿，要窮除是虛空盡。

圓通觀音

耳裏聞聲，口中食味者，些子不費纖毫氣力。大海中風吹浪滾，小村裏雞啼犬吠。休說從聞思修，謾言入三摩地；昔日祗洹精舍，二十五人中第一。

達摩大師

一陣腥羶氣，特地往西來；吹到大梁國，平空起骨堆。打落當門齒，絕江去過魏；自後熊耳峰，日日禍胎起。毒他毒不死，逐他逐不回；兀坐碧巖前，含嘿不出氣。遍地一國人，都沒奈何你；霜寒雪飄飄，凍徹你精髓。不是神光來，看你如何起；送出五乳峰，都盧一張嘴。最後去活埋，又留一隻履；咦！這隻履千古，與人作禍基。

六祖赴舂

唯舂不起，大石墜腰；腳腳踏著，下下實落。紅穀白米，努力磕磋；十斗一臼，五斗窩。愈舂愈白，轉掃轉多；米熟了未？只欠篩簸。

天台三聖

寒山今已去，拾得不復有；天台空千載，花開還依舊？拾得真拾得，不是偶然稱；常時把掃帚，無人處噓聲。豐干何處人？每自乘虎出；到處沒相知，寒拾是心腹。南無文殊尊！南無普賢父；應供正遍知！如聲叫空谷。

補衲

白雲幾片，清風一線；拈頭作尾，補成一件。年老眼花，氣衰力倦；更有一縫，虛空那邊。

翻經

讀罷殘經，月將為落；念爾沙彌，添香則那。目不識字，合掌已過；甚深法藏，南無南無。

道高

大海在手，虛空在口；象罔之珠，忽前忽後。龍虎聞經，拏攫哮吼；善哉尊者，將何為咒？

德重

千重山裏，敷草而坐；鬧市街頭，攜杖而過。身似閒雲，意如野鶴；我無道德，何從欽著？

偈頌

讀華嚴

大哉至教，不可思議；此妙法門，曠劫難遇。我今一見，精神超益；始終不離，因果同時。剎海毛端，一念三世；不去不來，非他非自。如大圓珠，方方皆是；渾絕上下，了無彼此。如琉璃瓶，盛多芥子；粒粒分明，纖毫不隱。住一切住，起一切起；毘盧遮那，法界眾生。肝膽相連，中間無倚；是故善財，悟入法界。五十三人，互換皮袋；外道天魔，惡王淫女。劍樹刀山，濩湯爐炭；無孔鐵鎚，嘉州大像。去一就一，轉成戲謗；取正捨邪，覿面乖張。不用親疏，不分內外；以少方便，得大自在。不歷諸地，不論僧祗；道貴平常，大心凡夫。一下頓證，十方輕快；了了圓明，永無罣礙。

靜坐

竟日清閑無一事，心中猶若太虛空；虛空但空無一物，心內青天數萬重。

觀蟻

閒來徐步謾徑行，拳山枝木可乘陰；回觀蟻聚叢沙裏，笑我來生三界身。

蒼蠅

鑽頭刺尾實奔忙，面前不透幾多難；如何不走來時路，卻在這裏撞紙窗？

螃蟹

近視旁觀似轉身，定看依舊是橫行；多少世人觀不足，者個眾生笑殺人。

螢蟲

螢火之光執幾多，腐草尚不能奈何？學道不知心地者，看燒須彌著也麼？

上天童密雲和尚報國院小參

未得個入頭，遭毒害了也；既得個入頭，遭毒害了也。偈云：

當頭一棒破天荒，耀古騰今赤骨寒；海宇一吞雲外去，癡人猶在是非關。

又

多年六國未寧，今日通身快樂。明月拿在手，青天覓不著。活活活！萬象森羅都拂卻，誰解當中一點惡？

又

大用堂堂現前，不離聲色語言；只要直心直行，自然處處方圓。

大用堂堂現前，落落乾坤兩邊；拄杖直通上下，打盡此土西天。

大用堂堂現前，城中車馬駢闐；都是穿衣吃飯，莫教念佛參禪。

大用堂堂現前，多年枉費鑽研；今日當機劈面，擬著依然半天。

大用堂堂現前，丈夫志氣沖天；遇佛當頭一棒，只教海宇平恬。

又

若人欲識天真佛，只向穿衣吃飯觀；曠大卻來無面目，切忌當機喚作禪。

不須端坐與忘情，此事猶來者麼寧；入水入山隨他去，到處拈土便成金。

同顓愚法師禮德山祖庭

多年嘗慕周金剛，今踐金剛大道場；進步燎空青龍鈔，回眸便是寶華王！赤體只教捱白刃，通身那許更商量；參罷吾與真面目，山茫茫又水茫茫。

答問如何是徹庸

庸普通通庸普通，徹迫窄窄徹迫窄；木人夜半火中回，撞著石女笑咳咳。秤錘飛出井欄來，鐵牛頭上三點血；個事惟許黧奴知，胡言漢語難辯別。

戒殺

前世他負人，今生汝殺他；一般甚慘惡，冤家對冤家。猶如雙輪車，展轉為高下；何時得休歇？南無佛菩薩！

獵者獲鳥

隨身生就天然羽，從來高下任吾舉；而今誤中牢籠計，一踏繩頭飛不起。

來時翩翩逐隊行，去則群歸爾獨殃；但恨隔江難救汝，此情付在急流湍。

昭靈一物與我同，吾人何不揣心中？頃刻教他毛羽落，聞聲爭忍下喉嚨。

一陣飛鳥下平川，中間數箇不能還；只為饑腸來乞食，那期特地遭他網？

參禪偈

參禪如覓仇，　無事強添愁；　若要心自在，

除非死對頭。

參禪起疑情，　如山塞住面；　沒處下心思，

日在東邊現。

參禪到罷功，　心意自然窮；　目前如有法，

還是運不通。

參禪纔攝心，　便被心所礙；　形影不相離，

何時得自在？

參禪不是習，　參禪不是修；　生死不明白，

只向本參求。

參禪不是止，　參禪不是觀；　一箇疑團心，

鑽在話頭上。

參禪只要明，　不是專去妄；　把這生死心，

翻將過來看。

參禪無智巧，　只要妄緣了；　心歇即菩提，

莫更從頭討。

參禪參者箇，　舉意處便錯；　擬欲問如何？

便與劈面唾。

參禪參萬法，　那吒遇黑殺；　夜轉奪命符，

兩眼盡突瞎。

參禪參狗子，　當門便打死；　捉敗老趙州，

勘破這些子。

參禪消息通，　心意全不會；　春信到枝頭，

萬物猶如醉。

參禪莫思多，　思多轉迷瞞；　多少參禪客，

只向意裏忙。

參禪何所得？　萬里徒跋涉；　家住海南西，

日出面前黑。

參禪何所了？　中天明月皎；　只此妙峰山，

德雲何處坐？

參禪達至理，　不離日用間；　春夏秋冬佛，

東西南北天。

參禪得佛時，　不離五蘊心；　不是身變化，

只是識性停。

參禪有法則，　全身臥聲色；　日出滿江紅，

薄暮通天黑。

參禪參不著，　胡僧亦錯過；　堆堆熊耳峰，

九年長枯坐。

參禪有所得，　打殺這奴賊；　參禪無所得，

打殺這奴賊。

參禪參得時，　參禪自不識；　參禪參得識，

辜負諸祖師。

法元洪如禪人

參禪為不了，　強立一箇參；　若是上上士，

直下便承當。

參禪者件事，　宜要大根器；　鄙志狹劣兒，

終是望崖退。

參禪莫求真，　求真妄轉生；　波停即是水，

歇即菩提心。

參禪莫怕死，　只要知道死；　我身即虛空，

死個甚麼子？

法海洪一禪人

參禪無一能，　只要心地平；　汝今莫狐疑，

密密是家珍。

參禪這個人，　了了亦非真；　法法都不是，

瞎子睜眼睛。

參禪須決擇，　水底看明月；　分明在目前，

撈起他不得。

參禪沒安排，　休使心意猜；　三界無繫縛，

那個入母胎。

法明淇聞禪人

參禪等虛空，　一物更莫提；　絲毫如不了，

萬劫費心機。

參禪存知見，　昧卻主人公；　一翳在眼時，

空中花片片。

彌庵洪漢禪人

參禪絕疏親，　無古亦無今；　欲識禪宗旨，

泥牛水上行。

參禪非小可，　如與萬人敵；　一擊破重圍，

處處狼煙息。

德雲洪眾禪人

參禪參何物？　法界沒依止；　縱是張僧繇，

難描這些子。

參禪有別旨，　不屬見聞知；　兀兀似枯椿，

聲色如木石。

月面洪所禪人

參禪無別法，　不使念頭雜；　魔佛盡皆揮，

說甚無生話？

參禪要決定，　步步往前奔；　不下死工夫，

何時得相應？

道庵洪南禪人

參禪如覓物，　翻過古窠窟；　撞破太虛空，

還在舊落處。

參禪勇猛力，　勿使有空隙；　坐斷命根時，

渾身赤歷歷。

普門廣衢禪人

參禪如上陣，　拼此一生命；　趕罷心也酸，

加上鐵拄棍。

參禪莫生厭，　堅久自成片；　默默不移時，

賊在家中現。

書

與陶工部(諱珙)

連日坐丈室，而居士欠和，不能瞻對，殊為念切。來諭雖病卻有不病者，又云將病魔何處安著？大醫王何處下手？(咄！)多年學道俗氣未除，大似有個病者，不病者要去排遣他，能所角立，未離有無。既有見在，自然痛苦與八苦交煎，總不妨者，沒交涉在。古德云：「如何是清淨法身？」答：「濃滴滴地。」「還有不病者麼？」答：「我常看他有分。」居士要得病中自在，但看此二老用處。此中看破，縱八萬魔軍現前，自然倒戈歸降。不然經書上著腳，心意上支當，如油救火，益增其熾。

答戈給諫(諱允禮)

若是真龍得半點水，便能興波鼓浪，而蝦蟆則卻被泥潦浸死了也。老居士相別數日，出語甚奇，但此事非言可及，見時劈脊三十棒，再看分曉。

與趙直指(諱志孟)

兩翻相會，眾口嘵嘵，都無一語，老檀越在甚處見貧僧？若言有語則辜負貧僧了也；若言無語則辜負檀越了也。請於是著眼。

淨土偈

大夢宅中誰是覺？迷魂陣上孰為真？閒來極目頻頻看，得自惺惺有幾人？

三界依依如狹器，四生擾擾若狂蟻；啾啾亂鳴鼓方寸，不向缾頭空處飛。

西方慈母號彌陀，憐子心誠劫劫波；貪玩著珍樂戲處，喚不回頭爭奈何？

人人自有親爺娘，不識輕拋在別方；一喚便聞攜手去，這回不用別商量。

極樂國中諸臺觀，半入空中半入林；此意初無人作者，悉是如來願力生。

眾寶器中純妙味，意欲食時即現前；食已不知何處去，天華散落滿林間。

八功德水沐金軀，至頸至膝不相違；浴已各坐蓮花上，泰然心意樂無為。

善因惡果自抽芽，生時喜悅死時嗟；一夢做回形忽異，這番撞入別人家。

恩愛倏焉成離別，送到窮山哭未休；忍泣不哀含淚處，山河草木也生愁。

為愛西方祗樹林，萬古千秋不凋凌；不知何處來春意，晝夜嘗聞說法聲。

一出頭來髮紺青，七寶池內浴金身；徹體瑩然琉璃色，原是娑婆那處人。

子母相憶要情深，情若不深沒處尋；試看目前啼哭子，哭聲極處見娘親。

鳥語風聲皆念佛，樓閣花臺盡談經；音聲相聯無斷續，喚醒閻浮夢裡人。

黃金臺上優缽枝，根在娑婆華在池；根若不枯華自茂，根枯便是葉枯時。

寶珠網間玻璃鏡，玻璃鏡上有文名；不是他方諸佛子，便是娑婆國裏人。

七重行樹周匝圍，七寶池中鸚鵡啼；聲聲只念彌陀佛，天鼓鳴處逐花飛。

清旦盛華供養佛，食時將至便歸來；經行不離方寸地，從君謾說有徘徊。

兄呼弟應出塵埃，數朵蓮華池內開；旨告十方諸佛子，佛國相攜歸去來。

音樂鏘鏘震空來，接引此方眾善才；多年枉作沉迷客，而今覺地拂衣回。

腳踏坤維望西程，望見西程路轉深；李陵雖然居北塞，到底還是漢朝臣。

時時只念安養國，不知何日到華池？稽首瞻依彌陀佛！惟願慈悲親接之。

界名堪忍實堪忍，眾生忍苦自甘心；堪笑他家癡兀子，不羨蓮華國裏人。

早辰歡娛暮悲傷，樂未畢而哀繼然；吾人不識哀樂事，辜負東風一夜涼。

貪嗔癡愛如火聚，一聲佛號似雪團；一念綿綿常不絕，猛炎勝處白蓮香。

人言舉世皆醉夢，我說醉夢有醒時；惟飲狂泉水一滴，只至如今迷不知。

娑婆極苦幾人知？奈何眾生一味癡；百年換去三身世，那似西方一食時。

纔得相逢又離別，百年已經幾別離；此別不知何處去？莊周蝶夢滿天飛。

一劫劫了又一劫，劫成劫壞無了絕；只因這念愛離情，生生死死無間歇。

幾根骨頭一段肉，一張皮袋一握箸；若將此身來作我，北邙山下許多身。

劫劫只任這乾坤，生生不離此四生；朝朝只是這般事，哀哉這般沒量人。

西方之樂真常樂，天宮之樂五欲樂；若以五欲比真常，便是丐者同王坐。

可笑道流張平叔，強將極樂比金丹；海島若為究竟處，天宮人不往西方。

空處識處皆幻住，非想非想總非真；縱饒安養與兜率，也如水上一漚生。

劫石成壞數萬秋，滄溟遷變亦難籌；娑婆幾度須彌改，蓮臺依舊綠水浮。

無量劫又無量劫，無量劫中無數身；反思無數身中事，今日都成夢幻影。

閆浮極苦并極酸，西方真樂及真常；願與此土同心者，生生世世樂長安。

位登九二終是幻，功高一品豈逃亡；說與當局英靈子，莫待臨行一著忙。

漢末三分唐五代，算來已是幾興敗；於今喬水尚依然，輩輩君臣皆安在？

吁哉吁哉苦娑婆，寒暑交攻患難多；不似西方安樂國，四時常自處天和。

一朵蓮華一尊佛，不由父母受胞胎；壽量無邊喻劫海，丈夫何不歸去來？

來生三界無別法，都緣一點貪愛心；貪愛若除煩惱斷，如鳥飛空任縱橫。

逆水撐船用力多，順浪移舟不由柁；忽然行到湍流處，拍掌捶胸始覺訛。

殺盜婬如猩猩酒，又貪其味又知苦；依稀不覺遭他捉，渾身血肉從頭數。

滿腹文章蓋世才，都送荒郊土裏埋；恰如鳥跡空中過，一去於今不見來。

潼關明輔今何在？赤壁周郎命不長；至今九里山前過，令人追憶漢張良。

北邙郊外古松邊，野婦黃昏燒夜錢；三奠酒漿三叩禮，一聲爺罷一聲天。

愛河波深沒奈何，自家瞞昧自彌陀；無繩自縛堪忍國，苦到如今出也麼？

刀山劍樹周圍布，濩湯爐炭橫交馳；念彼一聲彌陀佛，翻然變作八德池。

寶雲遍覆寶國界，無邊樓閣列參差；寶光隱隱交羅處，鈴鐸徐徐輕動之。

簷蔔華開滿林枝，便是西方遊樂時；童子去攀多羅樹，鸚鵡頻伽似不知。

微風習習入華叢，浪靜波澄根已萌；也自得他輕動力，玉胞胎裏碧芙蓉。

七寶莊嚴黃金地，黃金地間八德池；寶光忽飛香忽發，池底又開華幾枝？

西方生地果奇哉！塵心淨處覺華開；不似此中情欲本，臭皮囊裏出頭來。

再無愛欲與貪嗔，其國尚無惡道名；坐臥盡皆純真境，往來都是菩薩人。

其國人民身長大，不知幾千萬由旬；處處皆有寶衣服，珍饈寶座自然成。

每日焚香祝上蒼，不求仙界及天堂；不羨王位并宰輔，惟願臨終往西方。

不須分作十六觀，不須更作三等乘；但觀一尊彌陀佛，百千三昧一時成。

初觀彌陀是一丈，一丈轉作十由旬；及至觀滿虛空際，彌陀與我同現身。

觀法不熟成妄想，妄想破則成真諦；真亦不留妄不立，便是當頭作觀人。

欲向彼中登上品，先從此處識一心；識得一心無剩法，便是蓮華國裏人。

心是彌陀身是國，耳為蓮畔眼為池；佛亦不來我不去，生不生時獨自知。

彌陀之願我之心，若水投水冰合冰；願滿心圓垂接處，琉璃盆中寶月明。

情一斷處極樂客，念不清時娑婆人；欲得我處生他處，先須我心合佛心。

愛河闊量萬由旬，漂沒閻浮世上人；波濤洶湧幾千丈，不知何日得澄清？

毒名愛欲與貪瞋，誤服而今久失心；不信此方良藥好，縱他扁鵲也無能。

一重清念一重波，佛為眾生沒奈何；拽斷念頭不復續，西方歸去禮彌陀。

曾見老猿生二子，子聲叫處母聲隨；一旦子遭人毒手，連母之命總成非。

又聞昔日呂丘亮，移舟每濟窮途人；寶刀不受沉江死，殺身成人蘆丈人。

佛為眾生起大悲，眾生受苦箭入心；塵點劫來不疲厭，寧有幾箇知恩人？

人生聚散都不知，稱此光陰未謝時；乘空偷閑且念佛，火坑種下白蓮池。

彌陀元是自家身，枉費工夫向外尋；識得自家真面目，快哉拍手笑吟吟。

蓮華都從心內開，彌陀不自性外來；驀然鼻孔繩索斷，滿目輝輝七寶臺。

眼見眼為真淨土，耳聞耳是活彌陀；父母本生明歷歷，不識何緣隔住他？

歸去來兮歸去來，寶池優缽羅華開；抬頭猛省從前事，佛國一去不復回。

曾見輥彈之螳螂，一片精神裏面藏；皮肉頓消功業就，一翅飛起作金蟾。

又曾見箇蜾臝蟲，啣箇螟兒在窩中；似我一聲下一懇，叫來叫去與彼同。

若人欲知今時佛，今佛還是古人成；今人欲到古人地，須如二蟲之用心。

天真父子別多時，轉覓轉逢轉見遲；為何屢喚屢不應？無他只為一念癡。

萬慮齊冰意坦然，惟有一箇念心專；念得念頭無處著，壺中別有一花香。

大地都作琉璃色，虛空亦是七寶成；彌陀不知何處住，蓮華卻向此中生。

逢人勸念阿彌陀，自利利他功行多；勸得十人生淨土，我身自證六波羅。

父教子勤脩淨土，夫勸妻急念彌陀；大家團圓歸佛國，休使流落在娑婆。

陽惡陰險幾萬端，鐵人聞見也辛酸；堪歎娑婆癡業子，屢遭刑慮不知傷。

造十習因成地獄，脩十善業樂諸天；苦樂二途都不到，華池又綻一枝蓮。

淨土永無三惡道，亦無善惡及陰陽；受用勝過天萬種，故曰極樂無有上。

丁蘭未足稱全孝，王祥難盡報脂甘；雖然臥冰并刻木，不知魂魄在那方？

世間若有真孝子，度脫父母生西方；此是至孝無過上，幽顯兩地獲清涼。。

人生大似蠶吐絲，愛繩牽裹沒回時；吐得絲成無事後，連身共繭下烹池。

苦海重波渺茫茫，問予何是救急方？只須一句彌陀佛，念得通身徹骨涼。

十方諸佛廣長舌，讚歎西方淨土人；釋迦折服彌陀攝，幾番勞碎老婆心。

琉璃地上莊七寶，樓閣花臺勝妙好；光光交羅無暫歇，如夜暗中燃炬火。

寶樹林中握手閒，一步行時一步蓮；忽聽丁丁音樂至，元來又是散花天。

八功德水響潺潺，流聲急處讚空王；洄漩便有菩薩現，一一菩薩放寶光。

眾寶樹下琉璃殿，琉璃殿中獅子王；獅子放光照一切，但蒙光者獲吉祥。

一朵紅蓮浮水面，光輝映奪諸人天；瑪瑙池邊呈瑞彩，照見父母未生前。

十方諸佛廣長舌，誠言共讚阿彌陀；彌陀又讚此土佛，堪忍久住在娑婆。

八萬四千白毫光，宛轉猶若五峰山；寶蓮目如四海水，故稱諸佛中無上。

無量無邊之劫海，無量無邊之行願；劫海有盡願無窮，故我稽首無量光。

南無十方法界佛！南無本師釋迦尊！我今發願亦如是，願我當來證後身。

作此偈時，予禮佛已，稍倦伏案，半夢半醒中見蓮池和尚與我數語，覺而都不復記，卻自喜曰將欲著偈。有此境界，吾與西方亦少有因緣乎？遂援毛信平寫去，自辰至午不二三時而紙都盡滿，不覺有百十偈矣！(噫！)蓮池和尚出於杭州、予生雲南，沙彌時即聞遷化矣！且素不識面而今夢之，豈非彌陀世尊托意以慰喻我歟？時天啟元年蘭盆齋日也。

詩

中秋寄陶紫閬居士

三月三日翫月時，半箇銀鉤掛天上；是日與公相聚首，爭奈人圓月未圓。八月十五翫月時，一輪明鏡秋江上；是日與公隔地遠，又見月圓人未圓。人離已是分兩地，月缺依舊不離天；月缺不知可有意？人離心內大不然。此時此夜中秋節，千門萬戶對樽前；宇宙山河同一色，嬋娥一夜不曾眠。團團遍照四神洲，不在天上在指間；與公相去萬里遠，萬里同看一月圓。

夜坐水邊

一榻蒲團一篆煙，孤孤相對兩閒閒；忽然覷破水中影，廓爾身如碧落天。何處蟬聲鳴唧唧？隔林石咽冷涓涓；明月不隨流水去，夢回高臥白雲間。

與徒行腳

一番別子一番驚，是非榮辱不由人；累重始知身是苦，貧來方覺道為真。心性相投纔是友，語言不合總非倫；此日分攜無別囑，獅兒莫戀野狐群。

答陶不退居士閱《華嚴合論》(并敘)

合論有無時，無念眾生無；明即不動智，佛十方一如。古今一智，即凡即聖；無此無彼，識盡情忘。當下超越，不假修證、不貴神通、不勞轉變之句，似乎最切近，奈何讀者承當不下，於覺時夢時、逆順境緣交集時，未免打作兩撅。

老居士日用成片否？夢覺一如否？千萬劫性命大事自家得失，如魚飲水不能語人，十二時中母無輕易放過可也。和曰：

隨順世緣住大方，目前無法得真良；婆須無厭憑淫怒，龍女善財作梯航。時時相應天花墜，日日清閒寶藏將；不忮不求無怨欲，衲僧何處不清涼？

睡起

無事山房門不開，碧垓香草夜抽臺；此時身在雲山裏，猶夢雲山坐天台。

困臥蒲團綠陰低，孤孤一鳩枝上啼；夢中家在萬里遠，聲聲直喚到滇西。

行住坐臥

游遍三峰五嶽，歸來屋裏洞天；縱饒上方物色，何如此地心田？

孤峰頂上草廬，不屬中間內外；身似白雲縹緲，心如流水自在。

磐石三生心念，菴頭萬古雲煙；野性懶從人世，都由此物留連。

山色重重夢裏，溪聲派派枕邊；欲識玄玄公案，黃粱未熟已前。

漁樵耕牧武陵舟中為俗士作

持魚上岸，賣錢沽酒；波浪生涯，日日皆有。

入嶺歸來，身心憔悴；日圖三餐，夜間一睡。

墾土掘地，種瓜得瓜；百般手藝，不如莊家。

不解生理，秪會牧牛；今日者邊，明朝那頭。

採芝歌

巖居已久，日愛打眠，拖白練飛，來宿在簷，前笑山猿，池中捉月，林外指天。

空樹為家，半片籬笆，每日裏，吃些巖麥山麻，況甚麼皇宮快樂、人世榮華？

肩鋤樹下，掘土坡前，猛抬頭，忽見紅日半天，歸家去，漫熬松柏、細煮清泉。

盤桓峰頂，蹴踏懸巖，望溪邊，童兒不見回來，莫不是，東村托缽、西市赴齋？

鬱密林深，水石幽清，茅庵中，惟我師弟兩人，悶來時，山頭摘蕨、澗下採芹。

蟾鳴樹杪，鶴唳巖邊，閒道人，不掛些兒世緣，山中樂，松花半嶺、茅屋兩間。

寂寂禪關，密密雲煙，庵門外，只聞鴉雀爭喧，閒無事，饑來吃飯、困時打眠。

不交公卿，不結王侯，白晝中，自有猿鹿來遊，到晚來，清風作伴、明月為儔。

福慧箴

息小人之口是不言，調大眾之心惟以寬，厚事每悅己者不如，謀多遂心者而非福，知止知足，無恥無辱，此之謂大福。

養道德之機，非靜難成；求世間之事，不謀難遂。善反於心者皆良，欲役於物者不利，知安知榮，識進識退，此之謂大慧。

工夫問答

有禪客問：參禪做工夫，如何是俗念起時莫與作對？如何是墮無事甲？如何是舉起處承當？如何是意根上卜度？如何是光影門頭領略？如何是以古人公案作憑據？如何是落斷常？答曰：此事如人上長安，路上縱遇惡人，莫與作對，但走過便了；莫同惡伴侶行；休認省分郡邑為家；休因勞苦而生止息想；切忌把他人口說的京師光景當是，而不親到。雖然如是，欲行千里貴在初步；於此會得不涉途程。其或未然，聽吾偈云：

脩行若問參話頭，須如失物去尋求；疑而莫怨莫停息，得見原珍始可休。

參禪如人出遠路，舉頭常自望家邦；歇處不停關隘透，不須百日到長安。

話頭初參不上時，多因雜念障所知；札住兩頭中莫放，目前勿論見功遲。

疑來疑去轉疑難，晝夜相妨如泰山；個中疑處輕磕碎，一味柔時便勝剛。

疑情不起急須提，如啣冤人皺兩眉；幾番欲見冤仇面，得見冤家卻又迷。

話頭著緊無雜念，工夫纔放又涉緣；十二時中無縫隙，直透威音那畔前。

悟心若在疑心先，佛氣不全魔氣堅；學人不破此關捩，工夫歷劫總徒然。

參禪要勇又要謀，謀而不勇志氣柔；多勇少謀必墮失，智勇兼到始收功。

工夫到底不虧人，鐵壁無方強入門；縱饒劫火燒三界，當下清涼如片冰。

師家只說參話頭，其中消息難舉示；雄哉丈夫須自強，莫討他人口裏是。

與君一會即忘緣，須似當初未識前；相逢不用相回互，祗在輕輕不著間。

萬里歸來家最近，到底還如在客邊；逢人休話程途事，說起途程甚可憐。

祝延

(上堂祝國經咒儀文還依舊本，下堂禱聖祝白，因本山學人所習不一，或增或減，不無欣厭之嘆，故新更數詞，以教家門，非意流傳也)

祝韋陀(或誦咒、或念誥，其最後一句宜高舉，使音韻相接，此中不用稱號)

手捧降魔杵，萬劫作金湯；虛空法界盡，此願卒難量。(上來)諷經功德，專伸仰祝：

南無三洲護法韋馱尊天、普眼菩薩侍從天等(座下)！

惟願：

受佛付囑，現天神身；被堅固甲，護法衛僧。魔障永息，萬眾歸欽；惟其普眼！德無不寧。

童真寶體，海量天心，手擎寶杵伏魔軍，示現作天神，助佛護僧，水月印無垠。

南無普眼菩薩摩訶薩！

祝伽藍

首有三明，心具六通；身有六臂，妙用無窮。感無不應，格無不聰；以誓願力，掌護宗風。(上來)諷經功德，專伸仰祝：

南無當山護教、五通明王菩薩(座下)！惟願：

保持僧眾，殄息塵氛；仰仗神威，梵剎興隆。

自在天上，閻浮提間，不動本處，遍三千攝，毒除魔冤，誓願無邊，常在僧堂前。

南無神通藏菩薩摩訶薩！

祈禱祖師

靈山傳來，二十八代；大海一源，千流萬派。惟吾祖師，茲土永賴；代代兒孫，面目斯在。

法傳東土，花五葉開，廓然無聖，絕安排明，鏡本非臺，性無塵埃，箇箇證如來！

南無法身海會佛菩薩！

祝監齋

一句子禪，百味具足；缽飯桶水，千勞萬碌。眼中耳中，上下照顧；仰彼神功，終日化度。

水有八德，火性無方，性空真智妙難量，魔外盡皆降，六根清涼，萬眾悉安然。

南無緊那羅王菩薩摩訶薩！

祝龍王

泉從地湧，雨在天上；龍居水中，妙用無量。(上來)諷經功德，專伸仰祝：

南無五通自在護法龍王菩薩(座下)！惟願：

五通自在，一性離塵；護持佛法，妙悟無生。

出沒隱顯，風捲沙颺，霽雲和月耀祥光，海闊與天寬，佛法無疆，處處盡稱揚。

南無龍樹王菩薩摩訶薩！

囑孤魂(文長者謂幽魂獨識非誡，以淺近俗白之言，恐彼未易曉了，故不用短句隱辭，讀者勿生厭云)。

識心不破，六根裏亂起狂花；見習不明，情境上瞥生異相。(上來)諷經功德，專伸至囑：本寺僧俗、覺靈、三途眾生、十類孤魂，既已沉迷日久，安能自識覺路？幸得觀音大士化為鬼趣主者、地藏菩薩誓作地府慈父，但聽其言可以永離諸苦，若得見面自然當處解脫。吾願諸鬼神等，若遇苦時，當稱佛名，莫隨物轉，覺察自心。

三途八難、九有四生，未離三界總迷心，聞法得超升，頓破無明，萬劫常惺惺。

南無救苦地藏菩薩摩訶薩！

(囑孤魂，須主意重在孤魂上，鬼王乃觀音大士，不待有祝而度生也，其後隨稱救苦觀世音菩薩或地藏菩薩，不必念「願往生脫苦輪」等俗語，不惟本無出處，且不當其位)

祈禱聖僧

明月一輪，天上天下；菩提妙心，孰能識價？(上來)諷經功德，專伸祈禱：

南無大德阿若憍陳如尊(座下)！伏惟尊者！不般涅槃，何常入定？以此妙法，廣度眾生。

浮雲野鶴，空舉高飛，千江一月，類非齊度，世運慈悲，赴感群機，虛空裏照眉。

南無阿若憍如菩薩摩訶薩！

(在祖師、聖僧則稱祈禱；韋陀、伽藍、監齋、龍王可稱仰祝；至於孤魂則曰謹囑。故祝與囑不同，雖皆一寺之當位，然不無優劣。而于觀音至聖，不宜妄加言以祝之，若可祝則三世諸佛亦應祝也，且禱與祝、白與囑，不可一概無分云)

楞嚴咒

七徵八辯，三續起緣，真勝義性廣無邊，魔外與業冤，頓悟心田，萬行悉皆圓。

雲山發願文

稽首十方三世佛！甚深發藏修多羅！大乘菩薩賢聖僧！有學辟支阿羅漢！權衡三界護眾生，八部龍天威神眾！我今懺悔諸惡業，不捨慈悲垂憐憫；五逆十惡盡消滅，身心障難息水清。我今欲發弘誓願，願借威光作證盟。盡未來劫度眾生，捨身命財無窮數；法性虛空眾生界，大地須彌並大海。日月輪及鐵圍山，摩尼寶王伽陀藥；十種世間最難盡，我所發願亦如是！願我速悟菩提心，永淨六根入聖倫；親蒙諸佛得授記，分身塵剎度眾生。奉事一切諸如來！摧滅一切眾魔軍；三十二應而說法，十類生中普現身。或作國王或大臣；或為醫士婆羅門；或為長者與居士；或作外道或僊人。或天或龍或鬼神，乃至蜎飛蠕動身；但有形質氣血者，靡不以身同彼生。人間八苦不暫停，天上五衰常共惱；三禪四禪水風災，乃至非想亦有盡。願與此界及他方，等類現形無窮應。地獄眾生受苦多，餓鬼眾生饑渴惱；畜生苦更難勘忍，盡未來劫恒救護。眾生冤憎交會時，償命償身無避處。惡神惡賊與惡獸，饑饉刀兵兼疾疫；盡百千劫捨身形，此苦難處作依怙。過去諸佛願無邊，現在菩薩無數億；願諸眾生得安樂，如觀世音施無畏。地藏願空諸惡趣，普賢行願更無極；文殊世世法王子！常精進行不休息。願我行願亦同等，不等其行終不息。願我盡諸惡道苦，惡道不休心不退；不憚苦惱同其事，不惜身命拔其苦。行等菩薩德齊佛，眾生界盡方休息。願我當來作佛時，三成正覺度眾生；第一願如釋迦佛！第二願如彌陀尊！第三成佛如文殊！十方佛剎為一土，依正行願光明等，一一願如三世尊。不得是願不作佛，惟願世尊作證盟。捨身愛身不忘失，從劫至劫不迷心；生生常願值諸佛，世世恒作淨戒人。不值惡王生惡國，不生邊地並雜形；不作下役不醜陋，黃門二根與女人。生生不食眾生肉，生生不行殺盜淫。寧生苦惱三惡趣，不願不聞三寶名；所生必在善人家，童真出家知宿命。佛佛出世永法中，願具威神護正法；他方無有佛名處，願向其中而開化。諸佛初生及涅槃，願我常設先後供；當機先請轉法輪，乃至聲聞一如是。願我普現剎塵身，剎塵佛所皆承事；中間無有一如來，不以深心而供養。一切眾寶隨念至，持以供養諸如來！并供無邊諸聖眾，及施一切諸眾生。願諸眾生見我形，乃至得聞我之名；決定不生諸惡道，只至成就菩提身。願我隨處現身時，福得智慧超彼倫；身相圓滿第一淨，但見我者皆歡喜。我今發此大願心，普施一切眾生樂。此時十方世界中，無邊受苦並受樂；我若當來度生時，處處願得常相遇；皆向我生歡喜心，一聞我名眾苦息。願今共發菩提心，世世相逢諸佛會。我若當來入地獄，一切地獄成淨土；我若當來入餓鬼，一切餓鬼皆飽滿；我若當來入畜生，一切畜生悟無生。多劫積業一念消，猶如明燈破暗室；隨所生處破苦輪，開示涅槃第一義。同其所好度彼倫，三惡道盡方止行；我今未證菩提道，先運菩提大願輪。依法界性度眾生，法界不盡行不停；稽首十方三寶眾，惟願證盟我願心。